%% Hello emacs, this is -*- latex -*-
\typeout{ ====================================================================}
\typeout{ This is file nnet.tex, created at 27-Aug-2005 }
\typeout{ Maintained by Andre Anjos <Andre.dos.Anjos@cern.ch> }
\typeout{ ====================================================================}

\chapter{Sistema neural de deteção elétron/jato baseado em Calorimetria}
\label{chap:neural}

Sistemas de calorimetria são normalmente construídos com forma e leitura
segmentada de maneira que possam ser usados diretamente na deteção de
partículas. Isto é possível uma vez que muitos processos interessantes são
distingüíveis pela forma com que depositam energia à medida que interagem com
estes detetores, tanto de forma radial quanto em penetração
\cite{knoll,leo}. Cada segmento ou célula de um calorímetro contém a
informação de energia depositada por uma partícula ou conjunto de partículas
que interagiu com o detetor naquela área específica. A segmentação destes
instrumentos dependerá da física do experimento e também, normalmente, do eixo
de dispersão das partículas de interesse.

Algoritmos de deteção são normalmente concebidos por especialistas em
Calorimetria que entendam os diferentes perfis de interação para a física de
interesse. O primeiro passo é definir um processo de redução de
dimensionalidade, de acordo com a velocidade requerida na deteção. Este
pré-processamento ou Extração de Características (do inglês, \eng{Feature
Extraction} ou FEx) é em geral feito com perda de informação do perfil de
deposição, mas atentivamente de forma que as principais características ainda
sejam bem distingüíveis. Em seguida, tendo por base simulações ou dados reais
da física de interesse, define-se um conjunto de cortes por métodos bayesianos
tradicionais que maximizem a probabilidade de deteção das partículas
interessantes.

Neste capítulo define-se um sistema de extração de característica em anéis de
deposição energética, associado a um sistema de discriminação neural para
definir um classificador de partículas ótimo para o Segundo Nível de Filtragem
do experimento ATLAS. Este classificador supera significativamente, em
desempenho, um sistema clássico (bayesiano) de deteção, é modular, rápido e de
simples manutenção.

\section{Calorimetria em outros experimentos}

Introduzir um histórico de das diversas técnicas até hoje. Hera, D0, LEP.

\section{Importância da Calorimetria no Experimento ATLAS}

Foi visto no Capítulo~\ref{chap:trigger} que o LVL1 define, para objetos
encontrados seja nos Calorímetros ou nos Detetores de Múons, regiões de
interesse onde objetos interessantes tenham sido observados. De fato, dado a
luminosidade do feixe provido pelo LHC, múltiplas RoIs serão detetadas a cada
evento. Quando uma ou mais das RoI's no evento ativam a aceitação do evento, o
LVL1 marca o dado de forma especial, distingüindo a região de interesse como
RoI primária, em contraste com aquelas que foram detetadas, mas não fizeram
objeto da aceitação deste nível de filtragem. A Tabela~\ref{tab:l1-rates}
apresenta as taxas (simuladas) para as diferentes assinaturas de interesse que
serão entregues pelo Primeiro Nível de Filtragem~\cite{hlt-tdr} aos Altos
Níveis de Filtragem, encabeçados pelo LVL2, para a luminosidade inicial de
$2\times10^{33}cm^{-2}s^{-1}$.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|r|}
\hline
\textbf{Assinatura do LVL1} & 
	\textbf{Taxa de Eventos (kHz)} \\ \hline
e.m., 25 GeV, com isolamento & 12 \\ \hline
2 $\times$ e.m., 15 GeV, com isolamento & 4 \\ \hline
Múon, 20 GeV & 0.8 \\ \hline
2 $\times$ múon, 6 GeV & 0.2 \\ \hline
Jato, 200 GeV & 0.2 \\ \hline
3 $\times$ jato, 90 GeV & 0.2 \\ \hline
4 $\times$ jato, 65 GeV & 0.2 \\ \hline
Jato, 60 GeV $+$ \textit{Missing Energy}, 60 GeV & 0.4 \\ \hline
$\tau$, 25 GeV, com isolamento $+$ \textit{Missing Energy}, 30 GeV & 2 \\
\hline
Múon, 10 GeV $+$ e.m., 15 GeV, com isolamento & 0.1 \\ \hline
Outros disparos (pre-escalonados, aleatórios, monitoração, calibração) & 5 \\
\hline
Total & $\sim$25 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Taxas de saídas para as assinaturas reconhecidas pelo LVL1,
para a luminosidade inicial de $2\times10^{33}cm^{-2}s^{-1}$. Dados baseados
em uma simulação do LVL1.}
\label{tab:l1-rates}
\end{table}

Nota-se que, aproximadamente 16 dos 25 kHz (i.e. $\sim$65\% das assinaturas)
entregues pelo LVL1 conterão objetos tipo e.m.. Estes objetos são assim
classificados por representarem elétrons \textbf{ou} fótons, que interagem com
os detetores à partir de interações eletromagnéticas ao invés das componentes
hadrônicas presentes em outros casos. 

\subsection{Análise do Sistema de Filtragem com relação à Física}

A Figura~\ref{fig:trigger-physics} apresenta um diagrama esquemático que
despreza as interfaces em \eng{hardware} propostas pela construção do Sistema
de Filtragem e tenta enfocar melhor o problema do ponto de vista da análise
dos canais físicos \eng{per se}.



\subsection{Técnicas de discriminação}

Falar da forma de discriminação padrão para elétrons e jatos no
LVL2. Explicitar o modelo: compressão/discriminação que será utilizado mais a
frente.

\subsection{Compressão ad-hoc}

Falar dos diversos tipos de compressão \emph{ad-hoc}, adotados até o dia de
hoje. Tentar enfatizar que existem técnicas mais interessantes para fazê-lo,
sem ser muito evidente, uma vez que este trabalho também propõe algo nestas
linhas. Citar PCA e ICA.

Talvez, falar de mapeamento topológico (material do Bruce) e das diferenças de
granularidade, e porque o processamento de imagens não se aplica diretamente
sobre o problema (de forma sutil).

\section{Métodos Neurais de Discriminação}

Deixar uma mini-introdução para o final.

\subsection{Introdução a redes neurais}

Fazer uma introdução a Redes Neurais Artificiais. Neste momento o leitor já
deve ter uma visão razoável do problema e deve entender a necessidade de se
ter um sistema capaz de discriminar multi-dimensionalmente.

\subsection{Discriminador de Fischer}

\subsection{PCA}

\section{Mapeamento topológico e discriminação neural: o \emph{neuralringer}}

Fazer uma descrição detalhada do sistema que mapeia em anéis, a informação da
RoI. Aplicação de uma rede neural como discriminador (hipótese).

\subsection{Implementação inicial}

Explicação da escolha da linguagem C++. Técnicas de programação concorrente,
fazer referência ao sistema de filtragem multi-tarefas, explicitado
anteriormente. Mostrar trechos de código e explicar a portabilidade do
sistema. Dar ao leitor, um visual de como é possível gerar os dados (arquivos
RFD) e depois usá-los para fazer testes.

\subsection{Análise física}

Esta seção vai falar do desempenho "físico" do neuralringer. Quão melhor é que
o T2Calo na deteção de elétrons e jatos. As divergências nos cálculos podem
ser restaurandas usando-se combinações de aneis, tais como a energia total,
etc.

Colocar os diversos tipos de análise que temos até agora.

\subsection{Análise de relevância}

Nesta seção vamos fazer a análise da relevância. Uma coisa que me vem a cabeça
seria um gráfico mostrando quais anéis são mantidos a cada iteração de
cortes. Explicar que não tem muito sentido ficar cortando sem parar, uma vez
que dificulta o método.

\subsection{Análise comportamental}

Nesta seção (vc pode mudar o título se quiser), devemos fazer uma estimativa,
no mínimo, do que se ganharia dividindo o sistema usando-se camadas, como é o
caso do T2Calo.

\subsection{Outras implementações}

\subsubsection{Athena}

Como portar o algoritmo para o Athena. Dificuldades, linhas gerais.

\subsubsection{Implementação com DSPs}

Perguntar ao Seixas/Torres antes de incluir este material. A abordagem aqui é
para indicar a portabilidade do sistema.

\typeout{ *************** End of file nnet.tex *************** }
